---
title: 表单验证注意事项
date: 2018-04-18 16:29:58
tags: 前端
---
如今的“大前端”不仅要处理页面样式，还要负责所有与用户交互相关的内容，其中，最复杂也最头疼的应该算表单验证了，本文旨在分享一下个人从过去项目中表单验证总结下来的经验，希望对各位能有所启发。

提起表单验证，不少人第一反应会是：这不是后端的工作么？诚然，服务器不应该相信从浏览终端传过来的任何信息（有身份认证和加密的信息除外），所以无论前端做不做表单认证，后端都需要重新做一遍，但是从交互角度来说，前端的认证和后端是有许多差别的：

首先一点就是关注点的差别。前端更注重用户体验，需要考虑用户的所有操作以及对应的预期值，什么意思呢？比如说，一个用户点击提交按钮，那么ta预想的应该是成功或者失败以及其理由的弹出框提示，而并不会关心技术上具体的错误类型，从前端角度来说，前端应该过滤掉可以预判的常见的用户操作错误，比如字符串长度、类型限制等，并以友好的方式提示用户，从而提升用户使用系统的满意度，并且可以大大减小服务器压力。

在处理此类问题上，后端关注的是，用户的操作能不能取出正确的数据，对服务器会不会造成损坏，当数据量过大时会不会使服务器瘫痪，如果是恶意攻击的话该如何应对，所以落实到具体措施上，后端应该详细分析出错误原因并生成日志，返回给前端的应该是封装后的状态码和可读的错误信息以供展示。

从数据流上来说，数据首先是由用户的操作产生，经过前端的过滤然后通过接口发送请求给后台，后台再根据用户传输的数据进行一系列的操作，更新内存或数据库，然后将数据发送给前端，这些数据中值得关注的是状态码和具体信息；前端首先根据接口文档或http请求规范来判断状态码，再进行下一步操作，如果状态码对应的是错误信息，则会将后台返回的数据直接提示给用户，如果状态码对应的是成功信息，则提示成功或者将返回的数据展示给用户。

在这一去一回的过程中，数据平缓的流动，但每一步的数据都是由人产生，并且产生的目的是为了服务下一个环节，从这个角度来说，网上的数据都是“假”的，因为用户看到的数据都是别人精心挑选后展示出来的，并最终形成了一个闭环。

下面给表单验证分个类：

1. input - 输入框，最常见的表单，使用场景：搜索、账号、密码
2. textarea - 多行输入框，较常见于评论、多文本搜索
3. upload - 上传文件，例如图片、office文件、pdf等，还有一些文件解析的使用场景

各种表单的优化点：

1. input - 限定最大长度，一键清空，输入类型限制，正则表达式限制，搜索框监听回车事件，如果是密码的话要使用`type="password"`，https传输并在上传时加密
2. textarea - 限定最大长度，一键清空，搜索框监听回车事件，上传前先转码防止sql注入，如果是搜索要添加模糊搜索功能
3. upload - 限定上传文件类型，限定最大文件大小，大文件采用分片上传

表单处理前，要先跟产品确认好各个表单的验证规则以及提示信息，同时和后端协商下双方处理的部分以及返回的状态码，要考虑周全，比起技术来说，全方位无死角的逻辑和耐心更加重要。